\section{Simplification}

wir betrachten uns als teil eines bieterbundes
Um den rechenaufwand und die komplexität des models zu begrenzen wurden ein paar vereinfachungen vorgenommen.

Diese vereinfachungen beschränken kaum die realitätsnähe des Models.

Nochfolgende eine geordnete Aufführung welche Vereinfachungen getroffen wurden.

\subsubsection{RL/DA Quantil Data}
Bei diesen Zeitreihen ist zu beachten das die Werte am Vortag bestimmt werden,
der eventuelle Vorhersagefehler der Produktion am Folgetag also noch nicht eingetreten ist.
Deswegen können an dieser Stelle die Quantilsdaten über die 10 Szenarien gemittelt werden.
So wird  unnötige Komplexität vermieden und es können auch allgemeinere, strategische
Aussagen über Gebotsverhalten am RL/DA markt in abhängigkeit möglicher hoher/mittlerer und niedriger
absoluter Vorhersagefehler getroffen werden.


\subsubsection{RL}
Formal gibt es Mindestgebotsmengen jedoch können diese auch als Bieterbund erbracht werden.
Zur vereinfachung der Nebenbedingungen betrachten wir uns als teil eines bieterbundes.

\subsubsection{DA}
Da der Day Ahead markt ein pay-as-cleared markt ist haben wir mit unserem Gebot nur einen einfluss darauf ob wir aktzeptiert werden oder nicht.
Wir haben keinen einfluss darauf welcher preis für unseren strom bezahlt wird.
Da wir uns als betreiber eines Solar oder windparks betrachten haben wir betriebskosten nahe 0 die als gleich 0 angenommen werden.
Da die Day ahead preise über 0 liegen können wir als resultat in der praxis selbst entscheiden ob wir ein gebot abgeben zu einem preis der sicher aktzeptiert wird.
Daraus folgt die vereinfachte optimierung für den DA-markt aus $Profit_{Da} = Q_{DA} * erwarteterPreis_{DA}$.

\subsubsection{RA}
Da auch der RA markt ein pay-as-cleared markt ist haben wir mit unserem Gebot nur einen einfluss darauf ob wir abgerufen werden oder nicht.
Wir haben keinen einfluss darauf welcher preis für unseren strom bezahlt wird.
\todo{eventuell nochmal umformulieren da sehr ähnlich zu DA}
Da wir uns als betreiber eines Batteriespeichers betriebskosten nahe 0 haben, werden diese in folge als 0 angenommen.
So können wir den erwarteten RA markt preis soweit unterbieten das davon aus zu gehen
ist das unser Gebot auch abgerufen wird. Das gilt auch anders herum. Da wir bei einem bezugschlagtem RL Gebot
verpflichtet sind auch ein entsprechendes RA Gebot ab zu geben. So würde sich eine Nebenbedingung ergeben die die
mindest Gebotsmenge am RA markt durch die aktzeptierte gebotsmenge am RL markt begrenzt. In zusammenhang mit den eingeführten betrachten
Quantils-Szenarien würde dies aber zur einführung weiterer Dimensionen führen müssen die die rechenkomplexität unnötig erhöhen.
Praktisch lässt sich diese Regulatorische Bedingung durch einen sehr hohen Arbeitspreis umgehen der quasi sicherstellt das wir nicht abgerufen werden.
Außerdem Stellen wir sicher das für jeden zeitpunkt im bezugschlagtem RL block genügend Speicherkapazität vorhanden wäre um notfalls
den Abruf bedienen zu können. So vermeiden wir die rechenaufwendige direkt Verknüpfung von RL und RA markt und bilden trotzdem die realen mechanismen 1 zu 1 ab.

\subsubsection{Battery Storage Status}
Der status des batteriespeichers wird viertelstündlich neu berechnet.
dabei wird vom batteriestatus des vorherigen zeitfenster alle zugänge aufaddiert und alle abgänge abgezogen.
da die Zu und abgänge unsicher sind würden sich am ende eines berechnungszeitfenster immer neue mögliche Batteriezustände bilden in
abhängigkeit aller möglichen vorherigen batteriezustände. Da wir 96 hintereinander folgende mögliche Batteriestatuse berechnen würde
sich die komplexität aus den anzahl der möglichen ausgänge hoch 96 errechnen. Selbst bei nur 2 möglichen betrachteten Ausgängen
ist dies nicht für 96 aufeinanderfolgende Zeitfenster berechnbar. Deswegen müssen wir die Berechnung das Batteriespeichers
approximieren. Wir tun dies indem wir einen erwarteteten Batteriespeicherstatus zum zeitpunkt $t_quarter$ berechnen und dann
für die folge rechnung mit diesem einem erwarteten wert weiter kalkulieren. wir tun dies indem wir alle ein und ausgänge mit der
entsprechenden Wahrscheinlichkeit gewichten und so über einen längeren Zeitraum hinweg den richtigen Batteriespeicher status annähernd gut ermitteln.

Dieses Verfahren hat natürlich das potential potentielle kurven des Batterieladestatus ab zu flachen (je nachdem wie hoch die angenommenen verwendeten
prozentsätze sind). In der Realität können natürlich auch mehrere 10\% Ereignisse hintereinander eintreffen und so eine wesentlich stärkere
Veränderung des Akku status in eine richtung verursachen als im Model erwartet wird. Um sicher zu stellen das der Batteriespeicher auch in der realität
über die benötigte maximale kapazität verfügt, muss der reale Kapazität neu berechnet werden. Dies erfolgt indem man die mengengebote ungewichtet betrachtet
und die maximale amplitude bestimmt. Dieser Wert entspricht dann der real benötigten Speicherkapazität.
Um so größer das angenommener Speicher/Gebotsverhältnis ist um so weniger wird dies eine Rolle spielen, da es in der
realität immer unwahrscheinlicher wird das sich unwahrscheinliche ereignisse mit zunehmener länge anneinader reihen.
\todo{letzen satz mit rein nehmen?}

